# Проект №9 — Мобильное тестирование.

Привет, участник Школы 21! В этом проекте мы поговорим о том, что необходимо знать для начала мобильного тестирования: о платформах, средствах для тестирования. Ты узнаешь, что такое эмуляторы, поработаешь с некоторыми из них и протестируешь приложение tutu. 

## Instructions

Напоминаем, что все отчёты по результатам выполнения заданий тебе нужно оформлять в файлах с расширением `.md`. Если они уже созданы, то пересоздавать или удалять их не нужно (просто отредактируй этот файл). Все созданные отчёты и файлы тебе нужно будет загрузить в папку `src/` в корне проекта (обязательно в ветку _develop_). 

## Contents

1. [Chapter I](#chapter-i) \
    1.1. [Мобильные платформы](#мобильные-платформы)  \
    1.2. [Задание №1](#задание-1-архитектура-и-приложения) \
    1.3. [Мобильное тестирование](#мобильное-тестирование) \
    1.4. [Задание №2](#задание-2-этапы-мобильного-тестирования)
2. [Chapter II](#chapter-ii) \
    2.1. [Эмуляторы](#эмуляторы)  \
    2.2. [Симуляторы](#симуляторы) \
    2.3. [Задание №3](#задание-3-работа-с-эмуляторами)
3. [Chapter III](#chapter-iii) \
    3.1. [Smoke-тестирование](#smoke-тестирование) \
    3.2. [Задание №4](#задание-4-составление-тест-кейсов) \
    3.3. [Задание №5](#задание-5-smoke-тестирование-мобильного-приложения)

<h2 id="chapter-i">Chapter I</h2>

<h3 id="мобильные-платформы">Мобильные платформы</h3>

Прежде чем мы перейдем к мобильному тестированию, давай разберемся с мобильными платформами.

Платформа, в том значении, которое нужно тестировщику, включает три составляющие:

- мобильная операционная система;
- тип устройства;
- тип мобильного приложения.

На официальных сайтах основных платформ есть много полезной информации для разработки и тестирования.

На картинках ниже представлены архитектуры двух основных ОС:

Android Platform Architecture.

![android_architecture](misc/images/Android_Architecture.png)

iOS Platform Architecture.

![ios_architecture](misc/images/IOS.png)

<h3 id="задание-1-архитектура-и-приложения" >Задание №1. Архитектура и приложения</h3>

- Создай файл `exercise1.md`, в котором подробно опиши архитектурные особенности каждой из представленных выше платформ (Android и iOS):
    - Основные компоненты и слои архитектуры;
    - Какие типы приложений поддерживаются на каждой платформе;
    - Каким образом взаимодействуют приложения с аппаратными ресурсами устройства.
- В файле также опиши различия между типами мобильных приложений (мобильные веб-приложения, гибридные и нативные приложения).

<h3 id="мобильное-тестирование">Мобильное тестирование</h3>

**Мобильное тестирование (Mobile Testing)** — это процесс проверки и анализа мобильных приложений (приложений для мобильных устройств, таких как смартфоны и планшеты) на соответствие требованиям. Основная цель мобильного тестирования — убедиться в том, что мобильное приложение функционирует без ошибок и сбоев и удовлетворяет потребности пользователей.

Мобильное тестирование включает в себя проверку различных аспектов мобильных приложений, включая тестирование функциональности, интерфейса, производительности, совместимости с разными устройствами и операционными системами. Мобильное тестирование также включает в себя тестирование приложений на реальных мобильных устройствах или симуляторах, а также оценку пользовательского опыта и удовлетворенности приложением.

Мобильное тестирование можно разделить на следующие этапы:

1. Сбор информации;
2. Планирование тестирования;
3. Создание тест-кейсов;
4. Подготовка тестового окружения;
5. Выполнение тестов;
6. Анализ результатов;
7. Отчетность.

<h3 id="задание-2-этапы-мобильного-тестирования" >Задание №2. Этапы мобильного тестирования</h3>

Самостоятельно изучи особенности мобильного тестирования и описанные выше этапы. В файле `exercise2.md` опиши основные шаги для каждого этапа тестирования мобильного приложения.

<h2 id="chapter-ii">Chapter II</h2>

<h3 id="эмуляторы">Эмуляторы</h3>

С тестированием приложений, разрабатываемых под несколько мобильных платформ, могут помочь программы, которые способны копировать функции другой вычислительной системы — **эмуляторы**. Эмуляторы — это программы, способные имитировать работу другого устройства, позволяя тем самым тестировать приложения, разрабатываемые для различных мобильных платформ. Они полезны в ситуациях, когда отсутствуют реальные устройства, на которых необходимо провести тестирование. 

Основное предназначение эмуляторов — это создание виртуальных копий мобильных устройств и их операционных систем. Это позволяет тестировщикам проверять работоспособность и совместимость приложений на различных платформах, таких как iOS и Android. Следует отметить, что эмуляторы не могут полностью скопировать все аспекты реального устройства, однако они очень удобны, так как позволяют экономить время и ресурсы на тестировании. Существуют как платные, так и бесплатные версии эмуляторов. Первые, как правило, обладают расширенными функциональными возможностями. 

Например, вот как выглядит эмулятор в Android Studio:

![emulator-android-studio](misc/images/emulator-android-studio.jpg)

<h3 id="симуляторы">Симуляторы</h3>

**Симуляторы**, в отличие от эмуляторов, не имитируют аппаратное обеспечение, а скорее моделируют поведение системы или процесса на программном уровне. Симуляторы используются для создания виртуальной среды, которая позволяет тестироващикам проводить проверки без реального физического устройства. 

Важное различие между симуляторами и эмуляторами заключается в том, что симуляторы стремятся воссоздать функциональное поведение системы или процесса, не обязательно имея точную копию аппаратного обеспечения, в то время как эмуляторы ориентированы на точное имитирование конкретных вычислительных платформ и устройств.

<h3 id="задание-3-работа-с-эмуляторами">Задание №3. Работа с эмуляторами</h3>

**Задание 3.1**

- Установи к себе на компьютер эмулятор [BlueStacks](https://www.bluestacks.com/ru/index.html). В рамках курса предложенным приложением для тестирования будет "tutu". Скачай и установи его через [Google Play](https://play.google.com/store/apps/details?id=ru.tutu.tutu_emp&hl=ru&gl=US).
- С телефона открой официальный сайт [tutu](https://www.tutu.ru/). Найди и запиши ключевые различия между веб- и нативным приложениями "tutu" в файл `exercise3.1.md`.

**Задание 3.2**

- Установи к себе на компьютер [Android Studio SDK](https://developer.android.com/studio), создай в нем проект (как это сделать, можно найти по [этой ссылке](https://developer.android.com/codelabs/basic-android-kotlin-compose-first-app#0)), в качестве эмулятора телефона выбери Pixel 4.
- Изучи возможности "Your Virtual Device", который ты только что создал в Android Studio. Добавь описание этих возможностей в файл `exercise3.2.md`.

_P.S.: если ты используешь ОС Windows, то, возможно, тебе придется установить аппаратную виртуализацию в BIOS на твоем ПК для запуска виртуального устройства. В интернете есть инструкции как это сделать._ 😉

<h2 id="chapter-iii">Chapter III</h2>

<h3 id="smoke-тестирование">Smoke-тестирование</h3>

Smoke-тестирование, также известное как "смоук-тестирование", представляет собой один из первых этапов функционального тестирования программного продукта, при котором проверяется базовая работоспособность приложения или его основные функциональные возможности. Цель smoke-тестирования — удостовериться, что основные компоненты приложения готовы к более глубокому и детальному тестированию, и продукт годен для последующих этапов разработки или тестирования.

Особенности smoke-тестирования:

1. Базовая проверка функциональности: в ходе smoke-тестирования проверяются основные функции и сценарии использования приложения. Это включает в себя запуск приложения, проверку его ключевых функций и проверку того, что оно не "плывет" (не вызывает критических ошибок) при минимальном тестировании.
2. Ограниченный объем тестов: smoke-тестирование ограничивается небольшим набором тест-кейсов, что позволяет быстро оценить основную стабильность приложения. Это не глубокое тестирование всех функций, а скорее поверхностная проверка.
3. Быстрое обнаружение критических проблем: smoke-тестирование проводится для быстрого выявления критических дефектов и проблем, которые могут привести к неправильной работе приложения. 

Примеры тестовых сценариев, которые проверяются при проведении smoke-тестирования:

- Запуск приложения.
- Вход и выход из системы.
- Основные действия пользователя, например, создание новой записи или отправка формы.
- Проверка основных экранных элементов и элементов управления на видимость и доступность.

Если smoke-тестирование проходит успешно, то тогда оно подвергается более глубокому тестированию, включая функциональное, интеграционное и другие его виды.

Теперь можно приступить к тестированию нативного (скачанного из [App Store](https://apps.apple.com/ru/app/%D0%B6%D0%B4-%D0%B1%D0%B8%D0%BB%D0%B5%D1%82%D1%8B-%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BB%D0%B5%D1%82%D1%8B/id1296791829) или [Google Play](https://play.google.com/store/apps/details?id=ru.tutu.tutu_emp&hl=ru&gl=US)) и веб-приложения (в браузере мобильного телефона) приложения "[tutu](https://www.tutu.ru/)".

<h3 id="задание-4-составление-тест-кейсов">Задание №4. Составление тест-кейсов</h3>

Создай тестовый набор для проведения smoke-тестирования мобильного приложения "tutu". Протестировать необходимо вкладки "Отели" и "Ж/Д билеты". В конечном итоге необходимо составить не менее 35 тест-кейсов. Их необходимо описать в файле `exercise4.md`. Написанные тобой тест-кейсы должны включать в себя проверки работоспособности приложения, а также проверки на прерывание различных операций и проверки на зависимость от сети.

<h3 id="задание-5-smoke-тестирование-мобильного-приложения">Задание №5. Smoke-тестирование мобильного приложения</h3>

- Проведи smoke-тестирование в установленном приложении на твоем девайсе (iOS или Android). После выполнения всех 35 тест-кейсов сформируй отчет о тестировании с указанием типа и версии мобильного устройства, списком пройденных тестов и найденных дефектов (если они есть, то описать в виде баг-репорта). Назови файл с отчётом `exercise5.native.md`.
- Проведи то же тестирование в браузере на твоём телефоне (на платформе iOS или Android). После прохождения всех 35 тест-кейсов сформируй отчет о тестировании с указанием типа и версии мобильного устройства, списком пройденных тестов и найденных дефектов (если они есть, то описать в виде баг-репорта). Назови файл с отчётом `exercise5.web.md`.

Отчёт должен выглядеть следующим образом:

```md
# Тестирование нативной версии "tutu"

## Тест-кейс №1. Название

Пройден

## Тест-кейс №2. Название

Провален

### Баг №1. Название
...

```

<h3 id="double-check">Double-check</h3>

Перед загрузкой выполненного проекта в репозиторий перепроверь наличие всех необходимых файлов, которые требовалось создать во время его выполнения:

```
exercise1.md
exercise2.md
exercise3.1.md
exercise3.2.md
exercise4.md
exercise5.native.md
exercise5.web.md
```
💡 [Нажми здесь](https://forms.gle/63fTQQaMcauTUSUp9) **чтобы отправить обратную связь по проекту**.
